\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{header.tex}

\title{Отчёт по лабораторной работе \\ <<Локальные сети>>}
\author{Волосных Дмитрий Фёдорович}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\section{Индивидуальное задание}

\subsection{Топология сети}

Топология сети и используемые IP-адреса показаны на рис.~\ref{fig:network}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{includes/network_gv.pdf}
\caption{Топология сети}
\label{fig:network}
\end{figure}

\subsection{Выбранные подсети запрещаемых/разрешаемых сайтов}

В качестве задания были выданы следующие требования к запрещаемым/разрешаемым сайтам:

\begin{enumerate}
	\item pc11: VPN + yandex.ru
	\item pc12: VPN + 0.0.0.0:80 + 0.0.0.0:110 - vkontakte.ru
	\item pc13: 0.0.0.0 - facebook.com
\end{enumerate}

\subsection{Проброска портов на внутренние сервера}

Также необходимо предоставить доступ извне к внутренним серверам \texttt{s11} и \texttt{s12} по портам 80 и 8080 соответственно.


\section{Настройка сети}

\subsection{Ключевые фрагменты конфига dhcpd}

Ниже представлен конфигурационный файл DHCP-сервера маршрутизатора \texttt{r1}.
Помимо настроек сети (диапазон раздаваемых адресов и передаваемые станциям адреса маршрутизатора и сервера имён), в нём также находятся правила выдачи IP-адресов станциям по их MAC-адресу.

\begin{verbatim}
subnet 172.16.0.0 netmask 255.255.0.0 {}

subnet 10.20.0.0 netmask 255.255.0.0
{
  range 10.20.0.2 10.20.10.200;
  option routers 10.20.0.1;
  option domain-name-servers 10.0.0.1;
}

host pc11 {
    hardware ethernet 10:10:10:10:10:BA;
    fixed-address 10.20.1.1;
}

host pc12 {
    hardware ethernet 10:10:10:10:10:BB;
    fixed-address 10.20.2.1;
}

host pc13 {
    hardware ethernet 10:10:10:10:10:BC;
    fixed-address 10.20.3.1;
}

host s11 {
    hardware ethernet 10:10:10:10:10:AA;
    fixed-address 10.20.4.10;
}

host s12 {
    hardware ethernet 10:10:10:10:10:AB;
    fixed-address 10.20.4.20;
}
\end{verbatim}

\subsection{Настройка частной виртуальной сети}

Настройка сервера VPN на маршрутизаторе \texttt{r1}:

\begin{verbatim}
r1:~# cat /etc/openvpn/server.conf 
local 172.16.1.3
proto udp
port 1194
dev tun
comp-lzo

ca /etc/openvpn/keys/ca.crt
cert /etc/openvpn/keys/office1.crt
key /etc/openvpn/keys/office1.key
dh /etc/openvpn/keys/dh1024.pem

server 10.100.0.0 255.255.0.0
push "route 10.20.0.0 255.255.0.0"
route 10.30.0.0 255.255.0.0
client-config-dir /etc/openvpn/clients

status /var/log/openvpn/server.status
log /var/log/openvpn/server.log
verb 4
\end{verbatim}

Клиента, через которого происходит связь со вторым офисом, указываем в файле \texttt{/etc/openvpn/clients/client2}:

\begin{verbatim}
r1:~# cat /etc/openvpn/clients/client2 
iroute 10.30.0.0 255.255.0.0
\end{verbatim}

Настройка клиента VPN на маршрутизаторе \texttt{r2}:

\begin{verbatim}
r2:~# cat /etc/openvpn/client.conf 
client
remote 172.16.1.3 1194 
proto udp
dev tun
comp-lzo

ca /etc/openvpn/keys/ca.crt
cert /etc/openvpn/keys/client2.crt
key /etc/openvpn/keys/client2.key
dh /etc/openvpn/keys/dh1024.pem

status /var/log/openvpn/client.status
log /var/log/openvpn/client.log
verb 4
\end{verbatim}

\subsection{Таблицы правил iptables}

Настройка межсетевого экрана осуществляется с помощью сценария \texttt{/etc/firewall}:

\begin{verbatim}
#!/bin/bash

declare -r action=$1

declare -r LAN=eth0 WAN=eth1 VPN=tun0
declare -ra tables=(raw mangle nat filter)
declare -ra chains=("PREROUTING OUTPUT" "PREROUTING INPUT FORWARD OUTPUT POSTROUTING" "PREROUTING OUTPUT POSTROUTING" "INPUT FORWARD OUTPUT")

declare -r pc11_net="10.20.1.0/24"
declare -r pc12_net="10.20.2.0/24"
declare -r pc13_net="10.20.3.0/24"
declare -r s11_IP="10.20.4.10" s11_port=www
declare -r s12_IP="10.20.4.20" s12_port=http-alt

declare -ra yandex=(213.180.204.0/24 213.180.193.0/24 77.88.21.0/24 87.250.250.0/24 87.250.251.0/24 93.158.134.0/24)
declare -ra vkontakte=(87.240.131.0/24 87.240.143.0/24 87.240.188.0/24 93.186.224.0/24 93.186.238.0/24 93.186.239.0/24)
declare -ra facebook=(66.220.145.0/24 66.220.149.0/24 66.220.151.0/24 66.220.158.0/24 69.171.224.0/24 69.171.229.0/24 69.171.242.0/24)

# Setup iptables from scratch.
function setupIPTables() {
	# 1. PREROUTING.
	# 1.1. raw.
	#	EMPTY
	# 1.2. mangle.
	#	EMPTY
	# 1.3. nat.
	iptables --table nat --append PREROUTING ! --in-interface $LAN --protocol tcp --destination-port $s11_port --jump DNAT --to-destination $s11_IP:80
	iptables --table nat --append PREROUTING ! --in-interface $LAN --protocol tcp --destination-port $s12_port --jump DNAT --to-destination $s12_IP:80
	# 2. Routing decision.

	# 2.1. to local host.
	# 2.1.1. INPUT.
	# 2.1.1.1. mangle.
	#	EMPTY
	# 2.1.1.2. filter.
	#	EMPTY
	# 2.1.2. OUTPUT.
	# 2.1.2.1. raw.
	# 	EMPTY
	# 2.1.2.2. mangle.
	#	EMPTY
	# 2.1.2.3. nat.
	#	EMPTY
	# 2.1.2.4. filter.
	#	EMPTY

	# 2.2. FORWARD.
	# 2.2.1. mangle.
	#	EMPTY
	# 2.2.2. filter.
	iptables --table filter --new-chain pc11
	iptables --table filter --new-chain pc12
	iptables --table filter --new-chain pc13

	iptables --table filter --append FORWARD ! --in-interface $WAN ! --out-interface $WAN --jump ACCEPT
	iptables --table filter --append FORWARD --match conntrack --ctstate ESTABLISHED,RELATED --jump ACCEPT
	iptables --table filter --append FORWARD --out-interface $WAN --protocol tcp --destination-port domain --jump ACCEPT
	iptables --table filter --append FORWARD --out-interface $WAN --protocol udp --destination-port domain --jump ACCEPT
	iptables --table filter --append FORWARD --out-interface $WAN --protocol icmp --icmp-type echo-request --jump ACCEPT
	iptables --table filter --append FORWARD --in-interface $WAN --protocol icmp --icmp-type echo-reply --jump ACCEPT
	iptables --table filter --append FORWARD --destination $s11_IP --protocol tcp --destination-port www --jump ACCEPT
	iptables --table filter --append FORWARD --destination $s12_IP --protocol tcp --destination-port www --jump ACCEPT
	iptables --table filter --append FORWARD --source $pc11_net --jump pc11
	iptables --table filter --append FORWARD --source $pc12_net --jump pc12
	iptables --table filter --append FORWARD --source $pc13_net --jump pc13
	
	for host in ${yandex[@]}; do
		iptables --table filter --append pc11 --destination $host --jump ACCEPT
	done

	for host in ${vkontakte[@]}; do
		iptables --table filter --append pc12 --destination $host --jump DROP
	done
	iptables --table filter --append pc12 --protocol tcp --match multiport --destination-ports www,pop3 --jump ACCEPT
	
	for host in ${facebook[@]}; do
		iptables --table filter --append pc13 --destination $host --jump DROP
	done
	iptables --table filter --append pc13 --jump ACCEPT
	
	iptables --table filter --policy FORWARD DROP

	# 3. POSTROUTING.
	# 3.1. mangle.
	#	EMPTY
	# 3.2. nat.
	iptables --table nat --append POSTROUTING --out-interface $WAN --jump MASQUERADE
}

# Reset iptables to fresh state.
function resetIPTables() {
	for ((i = 0; i < ${#tables[@]}; ++i)); do
		local table=${tables[$i]}
		iptables --table $table --flush
		iptables --table $table --delete-chain
		iptables --table $table --zero

		for chain in ${chains[$i]}; do
			iptables --table $table --policy $chain ACCEPT
		done
	done
}

function showIPTables() {
	for table in ${tables[@]}; do
		echo "============================================"
		echo "                 $table"
		echo "--------------------------------------------"
		iptables -vnL --line-numbers --table $table
	done
} 

case $action in
	show) showIPTables;;
	reset) resetIPTables;;
	*) resetIPTables && setupIPTables;;
esac
\end{verbatim}

Соответственно, получаемый вид таблиц \texttt{iptables}:

\begin{verbatim}
============================================
                 raw
--------------------------------------------
Chain PREROUTING (policy ACCEPT 306 packets, 30104 bytes)
num   pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination         

Chain OUTPUT (policy ACCEPT 264 packets, 27400 bytes)
num   pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination         
============================================
                 mangle
--------------------------------------------
Chain PREROUTING (policy ACCEPT 306 packets, 30104 bytes)
num   pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination         

Chain INPUT (policy ACCEPT 306 packets, 30104 bytes)
num   pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination         

Chain FORWARD (policy ACCEPT 0 packets, 0 bytes)
num   pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination         

Chain OUTPUT (policy ACCEPT 264 packets, 27400 bytes)
num   pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination         

Chain POSTROUTING (policy ACCEPT 264 packets, 27400 bytes)
num   pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination         
============================================
                 nat
--------------------------------------------
Chain PREROUTING (policy ACCEPT 6 packets, 1219 bytes)
num   pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination         
1        0     0 DNAT       tcp  --  !eth0  *       0.0.0.0/0            0.0.0.0/0           tcp dpt:80 to:10.20.4.10:80 
2        0     0 DNAT       tcp  --  !eth0  *       0.0.0.0/0            0.0.0.0/0           tcp dpt:8080 to:10.20.4.20:80 

Chain POSTROUTING (policy ACCEPT 0 packets, 0 bytes)
num   pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination         
1        0     0 MASQUERADE  all  --  *      eth1    0.0.0.0/0            0.0.0.0/0           

Chain OUTPUT (policy ACCEPT 0 packets, 0 bytes)
num   pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination         
============================================
                 filter
--------------------------------------------
Chain INPUT (policy ACCEPT 306 packets, 30104 bytes)
num   pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination         

Chain FORWARD (policy DROP 0 packets, 0 bytes)
num   pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination         
1        0     0 ACCEPT     all  --  !eth1  !eth1   0.0.0.0/0            0.0.0.0/0           
2        0     0 ACCEPT     all  --  *      *       0.0.0.0/0            0.0.0.0/0           ctstate RELATED,ESTABLISHED 
3        0     0 ACCEPT     tcp  --  *      eth1    0.0.0.0/0            0.0.0.0/0           tcp dpt:53 
4        0     0 ACCEPT     udp  --  *      eth1    0.0.0.0/0            0.0.0.0/0           udp dpt:53 
5        0     0 ACCEPT     icmp --  *      eth1    0.0.0.0/0            0.0.0.0/0           icmp type 8 
6        0     0 ACCEPT     icmp --  eth1   *       0.0.0.0/0            0.0.0.0/0           icmp type 0 
7        0     0 ACCEPT     tcp  --  *      *       0.0.0.0/0            10.20.4.10          tcp dpt:80 
8        0     0 ACCEPT     tcp  --  *      *       0.0.0.0/0            10.20.4.20          tcp dpt:80 
9        0     0 pc11       all  --  *      *       10.20.1.0/24         0.0.0.0/0           
10       0     0 pc12       all  --  *      *       10.20.2.0/24         0.0.0.0/0           
11       0     0 pc13       all  --  *      *       10.20.3.0/24         0.0.0.0/0           

Chain OUTPUT (policy ACCEPT 264 packets, 27400 bytes)
num   pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination         

Chain pc11 (1 references)
num   pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination         
1        0     0 ACCEPT     all  --  *      *       0.0.0.0/0            213.180.204.0/24    
2        0     0 ACCEPT     all  --  *      *       0.0.0.0/0            213.180.193.0/24    
3        0     0 ACCEPT     all  --  *      *       0.0.0.0/0            77.88.21.0/24       
4        0     0 ACCEPT     all  --  *      *       0.0.0.0/0            87.250.250.0/24     
5        0     0 ACCEPT     all  --  *      *       0.0.0.0/0            87.250.251.0/24     
6        0     0 ACCEPT     all  --  *      *       0.0.0.0/0            93.158.134.0/24     

Chain pc12 (1 references)
num   pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination         
1        0     0 DROP       all  --  *      *       0.0.0.0/0            87.240.131.0/24     
2        0     0 DROP       all  --  *      *       0.0.0.0/0            87.240.143.0/24     
3        0     0 DROP       all  --  *      *       0.0.0.0/0            87.240.188.0/24     
4        0     0 DROP       all  --  *      *       0.0.0.0/0            93.186.224.0/24     
5        0     0 DROP       all  --  *      *       0.0.0.0/0            93.186.238.0/24     
6        0     0 DROP       all  --  *      *       0.0.0.0/0            93.186.239.0/24     
7        0     0 ACCEPT     tcp  --  *      *       0.0.0.0/0            0.0.0.0/0           multiport dports 80,110 

Chain pc13 (1 references)
num   pkts bytes target     prot opt in     out     source               destination         
1        0     0 DROP       all  --  *      *       0.0.0.0/0            66.220.145.0/24     
2        0     0 DROP       all  --  *      *       0.0.0.0/0            66.220.149.0/24     
3        0     0 DROP       all  --  *      *       0.0.0.0/0            66.220.151.0/24     
4        0     0 DROP       all  --  *      *       0.0.0.0/0            66.220.158.0/24     
5        0     0 DROP       all  --  *      *       0.0.0.0/0            69.171.224.0/24     
6        0     0 DROP       all  --  *      *       0.0.0.0/0            69.171.229.0/24     
7        0     0 DROP       all  --  *      *       0.0.0.0/0            69.171.242.0/24     
8        0     0 ACCEPT     all  --  *      *       0.0.0.0/0            0.0.0.0/0           
\end{verbatim}

\section{Проверка работы сети}

\subsection{traceroute с pc11 на pc21}

\begin{verbatim}
traceroute to 10.30.0.2 (10.30.0.2), 64 hops max, 40 byte packets
 1  localhost (10.20.0.1)  12 ms  1 ms  1 ms
 2  localhost (10.100.0.6)  5 ms  3 ms  2 ms
 3  localhost (10.30.0.2)  11 ms  3 ms  3 ms
\end{verbatim}

\subsection{Команды, используемые для проверки корректного разрешения и запрещения доступа}

Проверим корректность предоставления доступа рабочей станции \texttt{pc11}:

\begin{itemize}
	\item VPN + yandex.ru
\end{itemize}

\begin{verbatim}
pc11:~# ping -c 4 10.30.0.2
PING 10.30.0.2 (10.30.0.2) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 10.30.0.2: icmp_seq=1 ttl=62 time=3.87 ms
64 bytes from 10.30.0.2: icmp_seq=2 ttl=62 time=2.91 ms
64 bytes from 10.30.0.2: icmp_seq=3 ttl=62 time=2.47 ms
64 bytes from 10.30.0.2: icmp_seq=4 ttl=62 time=3.26 ms

--- 10.30.0.2 ping statistics ---
4 packets transmitted, 4 received, 0% packet loss, time 3038ms

pc11:~# netcat -vzw 3 yandex.ru 80
yandex.ru [87.250.251.11] 80 (www) open

pc11:~# netcat -vzw 3 vk.com 80
...
vk.com [87.240.143.247] 80 (www) : Connection timed out

pc11:~# netcat -vzw 3 gmail.com 80
...
gmail.com [74.125.43.19] 80 (www) : Connection timed out
\end{verbatim}

Теперь проверим корректность предоставления доступа рабочей станции \texttt{pc12}:

\begin{itemize}
	\item VPN + 0.0.0.0:80 + 0.0.0.0:110 - vkontakte.ru
\end{itemize}

\begin{verbatim}
pc12:~# ping -c 4 10.30.0.2
PING 10.30.0.2 (10.30.0.2) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 10.30.0.2: icmp_seq=1 ttl=62 time=1.01 ms
64 bytes from 10.30.0.2: icmp_seq=2 ttl=62 time=3.02 ms
64 bytes from 10.30.0.2: icmp_seq=3 ttl=62 time=3.21 ms
64 bytes from 10.30.0.2: icmp_seq=4 ttl=62 time=2.99 ms

--- 10.30.0.2 ping statistics ---
4 packets transmitted, 4 received, 0% packet loss, time 3034ms
rtt min/avg/max/mdev = 1.015/2.561/3.217/0.896 ms

pc12:~# netcat -vzw 3 vk.com 80
...
vk.com [87.240.188.253] 80 (www) : Connection timed out

pc12:~# netcat -vzw 3 ya.ru 80
...
ya.ru [213.180.204.3] 80 (www) open
\end{verbatim}

Ну, и наконец для рабочей станции \texttt{pc13}:

\begin{itemize}
	\item 0.0.0.0 - facebook.com
\end{itemize}

\begin{verbatim}
pc13:~# ping -c 4 10.30.0.2
PING 10.30.0.2 (10.30.0.2) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 10.30.0.2: icmp_seq=1 ttl=62 time=25.4 ms
64 bytes from 10.30.0.2: icmp_seq=2 ttl=62 time=3.66 ms
64 bytes from 10.30.0.2: icmp_seq=3 ttl=62 time=1.13 ms
64 bytes from 10.30.0.2: icmp_seq=4 ttl=62 time=2.51 ms

--- 10.30.0.2 ping statistics ---
4 packets transmitted, 4 received, 0% packet loss, time 3027ms
rtt min/avg/max/mdev = 1.135/8.182/25.416/9.990 ms

pc13:~# netcat -vzw 3 facebook.com 80
...
facebook.com [66.220.158.11] 80 (www) : Connection timed out

pc13:~# netcat -vzw 3 ya.ru 80
...
ya.ru [213.180.193.3] 80 (www) open

pc13:~# netcat -vzw 3 vk.com 80
...
vk.com [87.240.188.248] 80 (www) open
\end{verbatim}

\subsection{Команды, используемые для проверки проброски портов}

Проверим доступность серверов \texttt{s11} и \texttt{s12} с рабочей станции \texttt{pc21} во втором офисе:

\begin{verbatim}
pc21:~# netcat -vzw 3 10.20.0.1 80
...
(UNKNOWN) [10.20.0.1] 80 (www) open
pc21:~# netcat -vzw 3 10.20.0.1 8080
...
(UNKNOWN) [10.20.0.1] 8080 (http-alt) open
\end{verbatim}

Теперь проверим их доступность извне моделируемой сети (а именно с компьютера, на котором была развёрнута лабораторная работа):

\begin{verbatim}
dvolosnykh@xakac:~$ netcat -vzw 3 172.16.1.3 80
Connection to 172.16.1.3 80 port [tcp/www] succeeded!

dvolosnykh@xakac:~$ netcat -vzw 3 172.16.1.3 8080
Connection to 172.16.1.3 8080 port [tcp/http-alt] succeeded!
\end{verbatim}

\end{document}
